\section{Implémentation}

Le fonctionnement client / serveur se déroule de cette manière : 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diag_client_server.png}
	\caption{Diagramme de classe du serveur de jeu}
\end{figure}

Les fichiers sources du projet sont séparés en deux dossiers:
\begin{itemize}
    \item src/ServeurJeu/ : ce dossier contient l'ensemble du code et ressources du serveur principal de jeu. C'est lui qui gèrera les données du Risk ainsi que les connexions des clients
    \item srs/ClientBottle/ : ce dossier contient le fichier Python du serveur client Bottle, ainsi que tout est nécéssaire à l'interface web du client.
\end{itemize}

\subsection{Serveur de jeu}

\paragraph{}
L'architecture du serveur de jeu repose sur le diagramme de classe suivant:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{./images/diag_class_serv.png}
	\caption{Diagramme de classe du serveur de jeu}
\end{figure}

\paragraph{}
La première partie du serveur est le coeur du jeu "Risk" qui a demandé d'être implémenté, au travers de la classe CoreGame. Cette classe reproduit donc le fonctionnement du jeu de plateau, dans laquelle on peut ajouter, supprimer des joueurs, lancer la partie une fois que le nombre minimal de participants est atteint, effectuer un mouvement pour chaque joueur, entrainant la résolution des mouvements lorsqu'ils l'ont tous fait, jusqu'à ce qu'un seul reste "vivant" sur la carte à la fin du tour.
Les règles de combats et de regain de troupes en fin de tour ont été reprises depuis celles de la version originale du Risk (sans la phase avec les bonus accordés par le jeu de cartes / contrôle d'un continent entier).

\paragraph{}
Les données du jeu portant sur les propriétés de la partie (numéro de tour, statut du jeu ...), les informations sur les joueurs, les territoires de la carte ainsi que les mouvements sont considérées comme persistantes et sont donc stockées dans une base données. Ici, la classe CoreGame est connectée à la MongoDB, dans la database "Risk", où 4 tables existent pour les stocker:
\begin{itemize}
    \item la table "propriétés": on stocke qu'une seule entrée avec le nombre de joueurs minimaux pour débuter une partie, le "chef" de partie qui peut lancer celle une fois que le nombre joueurs requis est atteint, le tour actuel de jeu et le statut du jeu (waiting, running, ended).\\
    \item la table "joueurs": on stocke l'id, le pseudo, le tsap, la couleur, le nombre de territoires et troupes totales de chaque joueur.\\
    \item la table "map": on stocke l'id, le nom de chaque territoire et un tableau de tous les identifiants des territoires adjacents (accessibles depuis ce territoire). On stocke aussi le pseudo et le nombre de troupes stationnées du joueur qui contrôle le territoire.\\
    \item la table "mouvements": on stocke le pseudo du joueur, le territoire depuis lequel il effectue son mouvement, le territoire visé par celui-ci, le nombre de troupes qu'il déplace et le tour durant lequel il effectue le mouvement.\\
\end{itemize}
Chaque modification apportée à ces données est appliquée directement dans l'instance de MongoDB .

\paragraph{}
La seconde partie du serveur est la classe ConnexionManager, qui implémente le fonctionnement du serveur TCP avec la méthode \verb|select.select()| vu durant le TP n°1. Il écoutera les communications sur le port 8080. Le ConnexionManager va passer chaque nouvelle connexion au MainCommand, qui s'occupe de traiter les messages envoyés par les clients au travers de celles-ci. Il procède donc à un découpage des paramètres du message dans la fonction \verb|MainCommand.command()|, et si ceux-ci sont corrects, effectue l'action correspondante, c'est-à-dire une fonction de l'instance de CoreGame (instance de jeu):
\begin{itemize}
    \item \verb|pseudo:MonPseudo:participate| , c'est une demande de connexion / participation au jeu d'un nouveau client. On vérifie si le pseudo n'est pas déjà pris, et l'ajoute comme joueur dans le CoreGame (fonction \verb|add_joueur|). On considère que la connexion établie sera donc la connexion persistante, qui sera conservée par le ConnexionManager par la suite.\\
    \item \verb|pseudo:MonPseudo:start|, c'est la commande envoyée par une connexion TCP volatile qui doit être lancée par le chef de partie (premier joueur à s'être connecté au serveur) afin de pouvoir débuter la partie. Si le nombre de joueur requis et vérification que le joueur est bien le chef, la partie se lance (le statut de CoreGame passe de "waiting" à "running").\\
    \item \verb|pseudo:Mon:Pseudo:move:zone_depart:zone_arrivee:nb_troupes| , c'est la commande envoyée par une connexion TCP volatile qui permet à un joueur d'envoyer son mouvement pour le tour courant au serveur. Celui validé par le CoreGame seulement si le joueur n'a pas déjà joué durant le tour. Il lui est également possible de le passer, auquel cas les paramètres \verb|zone_depart|,\verb|zone_arrivee| et \verb|nb_troupes| sont égaux à -1 . Lorsque tous les mouvements des joueurs auront été reçus, alors la résolution se déclenche automatiquement (via la fonction \verb|resolution_tour()| de CoreGame.
\end{itemize}
Dans le cas où des erreurs sont soulevées par le serveur (erreurs de commandes / paramètres incorrects, ou invalidés par le jeu), les erreurs sont renvoyées via la connexion persistante correspondante au joueur de la connexion volatile (identifié par son pseudo dans le message envoyé au serveur) avant de clore cette dernière. Si le joueur n'est pas identifiable ou tente se connecter avec un pseudo déjà pris, on renvoit l'erreur par la socket porteuse du message. 

\paragraph{}
Au fur et à mesure de l'avancement du jeu, les informations sur celui-ci vont changer (possession d'un territoire par tel ou tel joueur, diminution / augmentation de ses troupes, changement du tour courant, etc...). Afin d'avoir une séparation correcte des rôles à remplir par chaque composante du serveur, un pattern Observateur/Observable a été implémenté. Ainsi à chaque modification des données persistantes, le CoreGame va notifier et donner les nouvelles informations à un GameObserver, stocké dans le MainCommand, qui appelera la fonction \verb|send_all_permanent_clients()| du ConnexionManager afin de les partager avec l'ensemble des connexions persistantes des clients.\\

\paragraph{}
Toutes les informations envoyées depuis le serveur à un client (comme les erreurs) ou les données de mise à jour sont converties en json (si ce n'est pas déjà le cas) avant d'être dump en chaîne de caractères et formatées via la méthode \verb|format_message| située dans le fichier utils.py. Cela permet de faciliter le passage des données depuis le serveur client bottle à l'interface web qui nécéssite un format particulier comme spécifié dans le sujet au niveau de la partie SSE .

\paragraph{}
On peut alors schématiser le processus de communication du serveur de cette manière :
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.63]{./images/schema_comm.png}
	\caption{Diagramme de classe du serveur de jeu}
\end{figure}


\clearpage
\subsection{Serveur client / Bottle}

\paragraph{}
Le serveur client bottle se trouve dans le fichier client.py du dossier ClientBottle. Pour accéder au client on doit utiliser l'adresse : 127.0.0.1 (ou localhost) ainsi que le port 8081.

\paragraph{}
Il dispose de plusieurs routes :
\begin{itemize}
    \item "/" : route par defaut. C'est la route qui est déclenchée lorsqu'un utilisateur accéde au serveur.
    \item "/gamestart/:pseudo" : route utilisée pour lancer une partie
    \item "/connexion/:pseudo" : route utilisée lorsqu'un joueur veut se connecter afin de mettre en place la connexion persistante entre bottle et le serveur de jeu.
    \item "/position/:pseudo/:zoneDepart/:zoneArrivee/:nbUnite" : route utilisée lorsqu'un joueur souhaite faire un mouvement
    \item "/lib/<name>" : route utilisée pour les fichiers de bibliothèque (angular, bonsai, jquery)
    \item "/js/<name>" : route utilisée pour récupérer les fichiers de script
    \item "/css/<name>" : route utilisée pour récupérer les fichiers de style
    \item "/template/<name>" : route utilisée pour récupérer les templates html
\end{itemize}

\paragraph{}
Pour ce qui est de la route "/connexion/:pseudo" nous avons modifié l'exemple présent dans le sujet pour envoyer le pseudo en même temps que l'on établi la connexion persistante. Ainsi le serveur peut savoir à quel joueur correspond une connexion persistante.

\subsection{Interface Web}

\paragraph{}
Pour ce qui est des interactions avec l'interface web nous avons utilisé AngularJS et avons réparti le code Javascript dans trois fichiers se trouvant dans le dossier ClientBottle/js/.

\paragraph{script.js}
Ce fichier contient toutes les variables et fonctions js qui seront utilisées. On y retrouve une fonction \verb|getController()| qui permet de récupérer le controller actuel d'AngularJS, une fonction \verb|onMessageArrive(message)| qui gère les messages du serveur provenant de la connexion persistante.

\paragraph{scriptAngular.js}
Ce fichier contient l'initialisation d'AngularJS ainsi que la configuration du routeProvider permettant de gérer l'affichage des templates HTML. Nous avons eu besoin de trois routes :
\begin{itemize}
    \item "/" qui est la route par défaut et qui amène à l'écran de connexion
    \item "/gameWaiting" qui est la route qui charge l'écran d'attente de lancement du jeu
    \item "/game" qui est la route qui charge l'écran de jeu
\end{itemize}
Nous avons aussi géré le cas où si une route différente des précédente est demandée, alors l'utilisateur est redirigé vers la route par défaut.

\paragraph{MainController.js}
C'est dans ce fichier que l'on trouve la déclaration des controllers AngularJS. On a un controller pour chaque route créée et chacun dispose de ces propres fonctions.

\paragraph{Bonsai}

\paragraph{}
Nous avons utilisé Bonsai afin de réaliser la carte du monde servant de plateau de jeu pour le Risk. La carte a été réalisée par nous même au format SVG. La carte correspond à celle du jeu original de plateau Risk. Elle est divisée en plusieurs pays, et chaque pays est un objet dans Bonsai afin que les utilisateurs puissent interagir avec. Les figures (ou paths) de chaque pays sont stockées dans une liste avec son identifiant qui nous permet avec un \verb|foreach| de pouvoir récupérer tous les pays de notre carte. Nous avons aussi rajouté des liens indicatifs entre les territoires qui sont adjacents mais qui n'ont pas de frontières communes .

\paragraph{}
De base la communication entre Bonsai et le reste du code Javascript n'est pas possible, car Bonsai s'exécute dans un "container" séparé de celui du navigateur. Pour ce faire on doit utiliser des méthodes afin de faire passer des variables entre Bonsai et l'environnement du navigateur via un système de messages. Ce système permet de faire passer également des données. Pour établir ce système de communication on utilise les fonctions \verb|sendMessage| et \verb|on|. La première méthode permet d'envoyer un message et la deuxième de déclencher un event en fonction du message reçu et d'exécuter une fonction lambda.

\paragraph{}
En fonction de si on se trouve dans l'environnement de Bonsai où à l'extérieur dans celui du navigateur, la manière d'appeler ces fonctions sera différente. Si on est à l'intérieur de notre objet Bonsai, il faut utiliser les méthodes avec la variable \verb|stage| ce qui nous donne \verb|stage.on()| ou \verb|stage.sendMessage()|. A l'extérieur de l'objet il faut utiliser ces méthodes avec l'instance du container de Bonsai, soit l'objet \verb|game| dans notre projet.

\section{Utilisation et démonstration}

\paragraph{}
Pour lancer le serveur de jeu, il faut exécuter le fichier \verb|serveurJeu.py|, qui est un script python exécutable. Celui ci va lancer les instances de CoreGame, ConnexionManager et MainCommand. Pour lancer le client Bottle, il faut exécuter le ficher \verb|client.py|, qui est script python exécutable .

\paragraph{}
Les utilisateurs accèdent à la page de connexion en allant à l'adresse \verb|localhost:8081|. L'utilisateur doit saisir son pseudo et appuyer sur le bouton Connexion. Si le pseudo n'est pas déjà pris et si la partie n'a pas déjà commencé, l'utilisateur arrive sur la page d'attente.

\paragraph{}
Arrivé sur la page d'attente les joueurs doivent attendre que le chef de partie qui est le premier joueur à s'être connecté, lance la partie. Pour cela il faut qu'il y ait un minimum de joueurs connectés. Dans le projet le nombre minimum est fixé à trois. Une fois qu'il y a au minimum trois joueurs, le chef de partie peut appuyer sur le bouton permettant de lancer la partie. Une fois la partie lancée, l'écran de jeu est chargé .

\paragraph{}
L'écran de jeu se décompose en plusieurs parties :
\begin{itemize}
    \item une partie permettant d'avoir des informations notamment la liste des joueurs ainsi que leur couleurs.
    \item une partie représentant la carte du jeu
\end{itemize}

\paragraph{}
Une fois sur l'écran chaque joueur se voit affecté un territoire qui est représenté par la couleur du joueur. Le pseudo du joueur est colorié en rouge afin que celui-ci puisse déterminer qui il est. En double cliquant sur un territoire, le joueur peut avoir des informations sur le territoire (nom, nombre d'unités, territoires adjacents et le joueur qui le possède). Afin de pouvoir interagir avec le jeu il doit fermer la boite de dialogue. Durant les tests nous ouvrons plusieurs pages afin de créer plusieurs joueurs en communiquant avec le même serveur Bottle. Il est à noter que lors d'un nouveau tour, chacun d'eux reçoit un boite d'alerte, ce qui peut bloquer l'exécution du javascript du navigateur, tant que toutes ces boites ne sont pas fermées.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{./images/partieDebut.png}
    \caption{L'écran au début d'une partie}
\end{figure}

\paragraph{}
Afin de pouvoir faire un déplacement le joueur doit d'abord cliquer sur le territoire de départ puis il doit cliquer sur le territoire d'arrivée. Ensuite il doit indiquer le nombre d'unités qu'il veut déplacer puis il peut cliquer sur le bouton Déplacer. En faisant cela le serveur de jeu traitera la demande et renverra un message d'erreur si son action n'est pas possible par exemple si il a déjà joué ou si il essaye d'effectuer un déplacement entre deux territoires non adjacents.

\paragraph{}
Si le joueur n'a pas appuyé sur le bouton Déplacer et qu'il souhaite changer les territoires concernés par le déplacement il peut en cliquant sur le dernier territoire choisi puis sur le premier. Nous avons choisi cette approche pour être sûr de savoir quel territoire est le territoire de départ et quel est celui d'arrivée.

\paragraph{}
Une fois que tout les joueurs ont effectué leur déplacement, le tour s'achève et les interfaces des joueurs se mettent à jour et ils peuvent refaire un tour. Le jeu se poursuit ainsi jusqu'au moment où il ne reste plus qu'un joueur.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{./images/partiePlus.png}
    \caption{Une partie après 5 tours}
\end{figure}